本课时主要学习 Leader 在集群中的作用以及实现原理，在前面的课程中我们一直围绕 ZooKeeper 集群的功能来研究其底层实现原理，今天这节课我们还是围绕这个主题来进一步探究 Leader 服务器在 ZooKeeper 中的作用，即处理事务性的会话请求以及管理 ZooKeeper 集群中的其他角色服务器。而在接收到来自客户端的事务性会话请求后，ZooKeeper 集群内部又

是如何判断会话的请求类型，以及转发处理事务性请求的呢？带着这些问题我们继续本节课的学习。

### 事务性请求处理

在 ZooKeeper 集群接收到来自客户端的会话请求操作后，首先会判断该条请求是否是事务性的会话请求。对于事务性的会话请求，ZooKeeper 集群服务端会将该请求统一转发给 Leader 服务器进行操作。通过前面我们讲过的，Leader 服务器内部执行该条事务性的会话请求后，再将数据同步给其他角色服务器，从而保证事务性会话请求的执行顺序，进而保证整个 ZooKeeper 集群的数据一致性。

在 ZooKeeper 集群的内部实现中，是通过什么方法保证所有 ZooKeeper 集群接收到的事务性会话请求都能交给 Leader 服务器进行处理的呢？下面我们就带着这个问题继续学习。

在 ZooKeeper 集群内部，集群中除 Leader 服务器外的其他角色服务器接收到来自客户端的事务性会话请求后，必须将该条会话请求转发给 Leader 服务器进行处理。 ZooKeeper 集群中的 Follow 和 Observer 服务器，都会检查当前接收到的会话请求是否是事务性的请求，如果是事务性的请求，那么就将该请求以 REQUEST 消息类型转发给 Leader 服务器。

在 ZooKeeper集群中的服务器接收到该条消息后，会对该条消息进行解析。分析出该条消息所包含的原始客户端会话请求。之后将该条消息提交到自己的 Leader 服务器请求处理链中，开始进行事务性的会话请求操作。如果不是事务性请求，ZooKeeper 集群则交由 Follow 和 Observer 角色服务器处理该条会话请求，如查询数据节点信息。

### Leader 事务处理分析

上面我们介绍了 ZooKeeper 集群在处理事务性会话请求时的内部原理。接下来我们就以客户端发起的创建节点请求 setData 为例，具体看看 ZooKeeper 集群的底层处理过程。

在 ZooKeeper 集群接收到来自客户端的一个 setData 会话请求后，其内部的处理逻辑基本可以分成四个部分。如下图所示，分别是预处理阶段、事务处理阶段、事务执行阶段、响应客户端。

![image.png](assets/CgqCHl78TTKAVHIcAABFlvJZKxw198.png)

#### 预处理阶段：

在预处理阶段，主要工作是通过网络 I/O 接收来自客户端的会话请求。判断该条会话请求的类型是否是事务性的会话请求，之后将该请求提交给

PrepRequestProcessor 处理器进行处理。封装请求事务头并检查会话是否过期，最后反序列化事务请求信息创建 setDataRequest 请求，在 setDataRequest 记录中包含了要创建数据的节点的路径、数据节点的内容信息以及数据节点的版本信息。最后将该请求存放在 outstandingChanges 队列中等待之后的处理。

![1.png](assets/CgqCHl78TUKAfJjuAAB5F0dP0Yk087.png)

#### 事务处理阶段：

在事务处理阶段，ZooKeeper 集群内部会将该条会话请求提交给 ProposalRequestProcessor 处理器进行处理。本阶段内部又分为提交、同步、统计三个步骤。其具体的处理过程我们在之前的课程中已经介绍过了，这里不再赘述。

![2.png](assets/CgqCHl78TVGAK4VLAACDtg8BUbg363.png)

#### 事务执行阶段：

在经过预处理阶段和事务会话的投票发起等操作后，一个事务性的会话请求都已经准备好了，接下来就是在 ZooKeeper 的数据库中执行该条会话的数据变更操作。

在处理数据变更的过程中，ZooKeeper 内部会将该请求会话的事务头和事务体信息直接交给内存数据库 ZKDatabase 进行事务性的持久化操作。之后返回 ProcessTxnResult 对象表明操作结果是否成功。

![3.png](assets/CgqCHl78TWOAcPwoAABCnE5qDAc777.png)

#### 响应客户端：

在 ZooKeeper 集群处理完客户端 setData 方法发送的数据节点创建请求后，会将处理结果发送给客户端。而在响应客户端的过程中，ZooKeeper 内部首先会创建一个 setDataResponse 响应体类型，该对象主要包括当前会话请求所创建的数据节点，以及其最新状态字段信息 stat。之后创建请求响应头信息，响应头作为客户端请求响应的重要信息，客户端在接收到 ZooKeeper 集群的响应后，通过解析响应头信息中的事务 ZXID 和请求结果标识符 err 来判断该条会话请求是否成功执行。

![4.png](assets/CgqCHl78TXCAM65nAAB2mZDf_jw385.png)

### 事务处理底层实现

介绍完 ZooKeeper 集群处理事务性会话请求的理论方法和内部过程后。接下来我们从代码层面来进一步分析 ZooKeeper 在处理事务性请求时的底层核心代码实现。

首先，ZooKeeper 集群在收到客户端发送的事务性会话请求后，会对该请求进行预处理。在代码层面，ZooKeeper 通过调用 PrepRequestProcessor 类来实现预处理阶段的全部逻辑。可以这样理解：**在处理客户端会话请求的时候，首先调用的就是 PrepRequestProcessor 类**。而在 PrepRequestProcessor 内部，是通过 pRequest 方法判断客户端发送的会话请求类型。如果是诸如 setData 数据节点创建等事务性的会话请求，就调用 pRequest2Txn 方法进一步处理。

```
protected void pRequest(Request request){

...

  switch (request.type) {

  case OpCode.setData:

    SetDataRequest setDataRequest = new SetDataRequest();                

    pRequest2Txn(request.type, zks.getNextZxid(), request, setDataRequest, true);

    break;

   }

}
```

而在 pRequest2Txn 方法的内部，就实现了预处理阶段的主要逻辑。如下面的代码所示，首先通过 checkSession 方法检查该条会话请求是否有效（比如会话是否过期等），之后调用 checkACL 检查发起会话操作的客户端在 ZooKeeper 服务端是否具有相关操作的权限。最后将该条会话创建的相关信息，诸如 path 节点路径、data 节点数据信息、version 节点版本信息等字段封装成
setDataRequest 类型并传入到 setTxn 方法中，最后加入处理链中进行处理。

```
case OpCode.setData:

    zks.sessionTracker.checkSession(request.sessionId, request.getOwner());

    SetDataRequest setDataRequest = (SetDataRequest)record;

    if(deserialize)

        ByteBufferInputStream.byteBuffer2Record(request.request, setDataRequest);

    path = setDataRequest.getPath();

    validatePath(path, request.sessionId);

    nodeRecord = getRecordForPath(path);

    checkACL(zks, request.cnxn, nodeRecord.acl, ZooDefs.Perms.WRITE, request.authInfo, path, null);

    int newVersion = checkAndIncVersion(nodeRecord.stat.getVersion(), setDataRequest.getVersion(), path);

    request.setTxn(new SetDataTxn(path, setDataRequest.getData(), newVersion));

    nodeRecord = nodeRecord.duplicate(request.getHdr().getZxid());

    nodeRecord.stat.setVersion(newVersion);

    addChangeRecord(nodeRecord);
```

### 结束

在本课时中，我们主要学习了 ZooKeeper 集群中 Leader 服务器是如何处理事务性的会话请求的，并且在处理完事务性的会话请求后，是如何通知其他角色服务器进行同步操作的。

可以说在 ZooKeeper 集群处理事务性的请过程中，Follow 和 Observer 服务器主要负责接收客户端的会话请求，并转发给 Leader 服务器。而真正处理该条会话请求的是 Leader 服务器。

这就会引发一个问题：当一个业务场景在查询操作多而创建删除等事务性操作少的情况下，ZooKeeper 集群的性能表现的就会很好。而如果是在极端情况下，ZooKeeper 集群只有事务性的会话请求而没有查询操作，那么 Follow 和 Observer 服务器就只能充当一个请求转发服务器的角色， 所有的会话的处理压力都在 Leader 服务器。在处理性能上整个集群服务器的瓶颈取决于 Leader 服务器的性能。ZooKeeper 集群的作用只能保证在 Leader 节点崩溃的时候，重新选举出 Leader 服务器保证系统的稳定性。这也是 ZooKeeper 设计的一个缺点。